---
title: 六、数列极限
layout: Math
tags: Math
categories: Math
mathjax: true
---

# 六、数列极限

## 1、数列的概念

### 1-1 概念

> 对每个 $n\in \mathbf{N}_{+}$ ，如果按照**某一法则**，对应着一个**确定**的实数 $x_{n}$ ，这些实数 $x_{n}$ 按照下标 $n$ **从小到大排列**得到的一个序列
>
> $$
> x_{1}，x_{2}，x_{3}，\dots ，x_{n}，\dots
> $$
>
> 就叫作**数列**，简记为数列 **$\{x_{n}\}$**
>
> 数列中的每一个数叫作数列的**项**，第 $n$ 项 $x_{n}$ 叫作数列的**一般项**（或**通项**）

1. 在几何上，数列 $\{x_{n}\}$ 可看作数轴上的一个动点，它依次取数轴上的点 $x_{1}，x_{2}，x_{3}，\dots ，x_{n}，\dots$.

![数列](images/997ea3375c97c769de8b0531befb2401b83222d1566de8d5ea9aef27e2c04130.jpg)

2. 数列 $\{x_{n}\}$ 可看作自变量为正整数 $n$ 的函数

$$
x_{n} = f(n)， n \in \mathbf{N}_{+}.
$$

当自变量 $n$ 依次取1，2，3，一切正整数时，对应的函数值就排列成数列 $\{x_{n}\}$

### 1-2 子列

从数列 $\{a_{n}\} ： a_{1}， a_{2}， \dots ， a_{n}， \dots$ 中选取无穷多项，并按原来的先后顺序组成新的数列，称新数列为原数列的子列，记为

$$
\{a_{n_{k}}\} ： a_{n_{1}}， a_{n_{2}}， \dots ， a_{n_{k}}， \dots ，
$$

其中下标 $n_{1}， n_{2}， \dots ， n_{k}， \dots$ 为正整数.

例如，若 $n_{k}(k = 1，2，\dots)$ 分别取 $2k$ 和 $2k - 1$ ，则得到数列 $\{a_{n}\}$ 的两个子列

$$
\{a_{2k}\} ： a_{2}， a_{4}， \dots ， a_{2k}， \dots ； \{a_{2k - 1}\} ： a_{1}， a_{3}， \dots ， a_{2k - 1}， \dots ，
$$

这两个子列的项在原数列中交错出现.

### 1-3 等差数列

> 首项为 $a_{1}$ ，公差为 $d(d\neq 0)$ 的数列 $a_{1}，a_{1} + d，a_{1} + 2d，\dots ，a_{1} + (n - 1)d，\dots .$
>
> 1. 通项公式 $a_{n} = a_{1} + (n - 1)d$
>
> 2. 前 $n$ 项的和 $S_{n} = \frac{n}{2} [2a_{1} + (n - 1)d] = \frac{n}{2} (a_{1} + a_{n})$

### 1-4 等比数列

> 首项为 $a_{1}$ ，公比为 $r(r\neq 0)$ 的数列 $a_{1}，a_{1}r，a_{1}r^{2}，\dots ，a_{1}r^{n - 1}，\dots .$
>
> 1. 通项公式 $a_{n} = a_{1}r^{n - 1}$
>
> 2. 前 $n$ 项的和 $S_{n} = \left\{ \begin{array}{l l}{n a_{1}，} & {r = 1，}\\ {\frac{a_{1}(1 - r^{n})}{1 - r}，} & {r\neq 1.} \end{array} \right.$
>
> 3. 常用 $1 + r + r^{2} + \dots +r^{n - 1} = \frac{1 - r^{n}}{1 - r} (r\neq 1)$

### 1-5 单调数列

> 若对所有正整数 $n$ ，有 $a_{n + 1} \geq a_{n}(a_{n + 1} \leq a_{n})$ ，则称数列 $\{a_{n}\}$ 为**单调不减(不增)数列**.
>
> 将 $\geq (\leq)$ 换成 $>(<)$ ，则称为**单调递增(递减)数列**.
>
> 单调递增数列与单调递减数列统称为**单调数列**.

### 1-6 有界数列

> 若对所有正整数 $n$ ，存在正实数 $M$ ，有 $\left|a_{n}\right| \leqslant M$ ，则称数列 $\{a_{n}\}$ 为**有界数列**.

### 1-7 一些常见数列前 $n$ 项的和.

$$
\sum_{k = 1}^{n} k = 1 + 2 + 3 + \dots +n = \frac{n(n + 1)}{2}.
$$

$$
\sum_{k = 1}^{n} k^{2} = 1^{2} + 2^{2} + 3^{2} + \dots +n^{2} = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}.
$$

$$
\sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{k(k + 1)} = \frac{1}{1 \times 2} +\frac{1}{2 \times 3} +\frac{1}{3 \times 4} +\dots +\frac{1}{n(n + 1)} = \frac{n}{n + 1}.
$$

### 1-8 一个重要数列

一个重要数列 $\left\{\left(1 + \frac{1}{n}\right)^{n}\right\}$ 的结论：

1. 单调递增.
2.
$$
\lim\limits_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{n} = \mathrm{e}.
$$

怎么算出来啊？裂项相消



当 $n$ 无限增大时(即 $n \to \infty$ 时)，对应的 $x_{n} = f(n)$ 是否能无限接近于某个确定的数值，这就是我们接下来要研究的数列极限.

### 例题

例 2.1 设 $0 < x_{1} < 3$ ， $x_{n} = \sqrt{x_{n}(3 - x_{n})} (n = 1，2，\dots)$ ，证明数列 $\{x_{n}\}$ 有界.

证明 因为 $0 < x_{1} < 3$ ，所以 $x_{1}， 3 - x_{1}$ 均为正数，从而

$$
0< x_{2} = \sqrt{x_{1}(3 - x_{1})}\leqslant \frac{x_{1} + 3 - x_{1}}{2} = \frac{3}{2}.
$$

$$
\sqrt{ab} \leqslant \frac{a + b}{2} (a，b \geqslant 0)
$$

设 $0< x_{k}\leqslant \frac{3}{2} (k > 1)$ ，则 $0< x_{k + 1} = \sqrt{x_{k}(3 - x_{k})}\leqslant \frac{1}{2} (x_{k} + 3 - x_{k}) = \frac{3}{2}$ 由数学归纳法知，对任意正整数 $n > 1$ ，都有 $0< x_{n}\leqslant \frac{3}{2}$ 即数列 $\{x_{n}\}$ 有界.

## 2、数列极限的定义

> 设 $\{x_{n}\}$ 为一数列，若存在常数 $a$ ，对于任意的 $\epsilon >0$ (不论它多么小)，总存在正整数 $N$ ，使得当 $n > N$ 时， $\left|x_{n} - a\right| < \epsilon$ 恒成立，则称常数 $a$ 是数列 $\{x_{n}\}$ 的极限，或者称数列 $\{x_{n}\}$ 收敛于 $a$ ，记为
>
> 如果不存在这样的常数 $a$ ，就说数列 $\{x_{n}\}$ 是发散的.

### 重点

(1) 常用的语言： $①\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = a\Leftrightarrow \forall \epsilon >0$ ， $\exists N\in \mathbf{N}_{+}$ ，当 $n > N$ 时，恒有 $\left|x_{n} - a\right|< \epsilon$ ，且当 $a = 0$ 时，称 $x_{n}$ 为 $n\rightarrow \infty$ 时的无穷小量. 不等关系

$②\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = \infty \Leftrightarrow \forall x > 0$ ， $\exists N\in \mathbf{N}_{+}$ ，当 $n > N$ 时，恒有 $\left|x_{n}\right| > x$ .此时称 $x_{n}$ 为 $n\rightarrow \infty$ 时的无穷大量.

(2) 数列收敛与其子列收敛的关系

定理1：若数列 $\{a_{n}\}$ 收敛，则其任何子列 $\left\{a_{n_{k}}\right\}$ 也收敛，且 $\lim\limits_{k\to \infty}a_{n_{k}} = \lim\limits_{n\to \infty}a_{n}$

推论： $\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = a\Leftrightarrow \lim\limits_{k\to \infty}a_{2k} = a，\quad \frac{A}{k\to\infty}\lim\limits_{k\to 2k - 1} = a，$ $\rightarrow A\Rightarrow B\cap C$ 则 $\overline{{B}}\cup C\Rightarrow \overline{{A}}$

此定理为我们提供了一个判断数列发散的方法：对于一个数列 $\{a_{n}\}$ ，如果能找到一个发散的子列，则原数列一定发散；如果能找到至少两个收敛的子列 $\left\{a_{n_{k}}\right\}$ 和 $\left\{a_{n_{k}}\right\}$ ，但它们收敛到不同极限，则原数列也一定发散.

如 $\left\{n^{(- 1)^{n}}\right\}$ ，详见例2.3.

再例如，对于数列 $\left\{(- 1)^{n}\right\} ： - 1，1， - 1，1，\dots ，(- 1)^{n}，\dots$ ，我们找到其收敛的子列

$$
\left\{(-1)^{2k}\right\} ：1，1，\dots ，1，\dots ；\left\{(-1)^{2k - 1}\right\} ： - 1， - 1，\dots ， - 1，\dots ，
$$

它们的极限分别为1和 $- 1$ ，所以原数列发散.

### 例题

例 2.2 证明：若 $\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = A$ ，则 $\lim\limits_{n\to \infty}\left|a_{n}\right| = \left|A\right|$

**证明：**因 $\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = A$ ，所以对任意正数 $\epsilon$ ，存在正整数 $N$ ，当 $n > N$ 时，有

$$
\left|a_{n} - A\right|< \epsilon .
$$

又由不等式 $\left|\left|a\right| - \left|b\right|\right|\leqslant \left|a - b\right|$ ，有

$$
\mid \mid a_{n}\mid -\mid A\mid \mid \leqslant \mid a_{n} - A\mid < \epsilon .
$$

故 $\lim\limits_{n\to \infty}\left|a_{n}\right| = \left|A\right|$

【注意】(1) 此命题反过来不对，如取 $a_{n} = (- 1)^{n}$ ，则 $\lim\limits_{n\to \infty}\left|(- 1)^{n}\right| = 1$ .但 $\lim\limits_{n\to \infty}(- 1)^{n}$ 不存在.

(2) 在本题中若 $A = 0$ ，则 $\left|a_{n}\right| - \left|A\right|\left| = \right|\left|a_{n}\right| - 0\left| = \right|a_{n} - 0\right|$ ，即有

$$
\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = 0\Leftrightarrow \lim\limits_{n\to \infty}\left|a_{n}\right| = 0，
$$

这结论常用，即若要证 $\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = 0$ ，可转化为证 $\lim\limits_{n\to \infty}\left|a_{n}\right| = 0$ ，由于 $\left|a_{n}\right|\geqslant 0$ ，若使用夹逼准则，便省了一半的力气，只需证 $\left|a_{n}\right|\leqslant 0$ 即可.

(3) 此结论对函数亦成立，即若 $\lim\limits_{x\to x_{0}}f(x) = A$ ，则 $\lim\limits_{x\to x_{0}}\left|f(x)\right| = \left|A\right|$

例2.3 证明数列 $\left\{n^{(- 1)^{n}}\right\}$ 极限不存在.

证明 从数列

$$
\left\{n^{(-1)^{n}}\right\} ： \frac{1}{1}， 2， \frac{1}{3}， 4， \frac{1}{5}， 6， \dots ， \frac{1}{2n - 1}， 2n， \dots
$$

中选取一个子列 $\{2n\} ： 2， 4， \dots ， 2n， \dots$ ，该数列不是有界数列，由下文定理3的逆否命题知该子列发散，因此，由"收敛数列的任何子列收敛"的逆否命题知，原数列极限不存在.

该数列存在收敛的子列 $\left\{\frac{1}{2n - 1}\right\} ： 1， \frac{1}{3}， \frac{1}{5}， \dots ， \frac{1}{2n - 1}， \dots$ ，但原数列发散.这说明一个数列的某个子列收敛并不能保证原数列收敛.

例2.4 设 $x_{n} = \left\{ \begin{array}{l l}{\frac{n^{2} + \sqrt{n}}{n}，} & {n\mathbin{\mathop}}\\ {\frac{1}{n}$

(A)无穷大量   (B)无穷小量   (C)有界变量但不是无穷小量    (D)无界变量但不是无穷大量

**解：**
$$
\lim\limits_{n\to \infty}x_{2n} = \lim\limits_{n\to \infty}\frac{1}{2n} = 0，
$$

$$
\lim\limits_{n\to \infty}x_{2n - 1} = \lim\limits_{n\to \infty}\frac{(2n - 1)^{2} + \sqrt{2n - 1}}{2n - 1} = +\infty ，
$$

可知 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{2n}\neq \lim\limits_{n\to \infty}x_{2n - 1}$ ，因此 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n}$ 不存在，且当 $n\to \infty$ 时， $\{x_{n}\}$ 既不是无穷大量，也不是无穷小量，它是无界变量，故选(D).

## 3、收敛数列的性质

定理2(唯一性)：给出数列 $\{x_{n}\}$ ，若 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = a$ (存在)，则 $a$ 是唯一的.

定理3(有界性)：若数列 $\{x_{n}\}$ 极限存在，则数列 $\{x_{n}\}$ 有界.

定理4(保号性)：设 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = a > b$ ，则存在 $N > 0$ ，当 $n > N$ 时，有 $x_{n} > b$ .若数列 $\{x_{n}\}$ 从某项起有 $x_{n}\geqslant b$ ，且 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = a$ ，则 $a\geqslant b$ ，其中 $b$ 为任意实数.常考 $b = 0$ 的情形. $(\leqslant)$

例2.5 已知 $a_{n} = 1 - \frac{(- 1)^{n}}{n} (n = 1，2，\dots)$ ，则 $\{a_{n}\}$ (

(A)有最大值，有最小值
(B)有最大值，没有最小值

(C)没有最大值，有最小值
(D)没有最大值，没有最小值

**解：**$\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = 1$ $a_{1} = 2 > 1$ $a_{2} = 1 - \frac{1}{2} < 1$ .由于 $\lim\limits_{n\to \infty}(a_{n} - a_{1})< 0$ ，则存在 $N_{1} > 0$ ，当 $n > N_{1}$ 时， $a_{n}< a_{1}$ .又

由于 $\lim\limits_{n\to \infty}(a_{n} - a_{2}) > 0$ ，则存在 $N_{2} > 0$ ，当 $n > N_{2}$ 时， $a_{n} > a_{2}$ .取 $N = \max \{N_{1}，N_{2}\}$ ，当 $n > N$ 时， $a_{n}$ 不可能是最大、最小值，而前有限项必存在最大、最小值.

【注】(1)最值是比较出来的.

(2)此题用保号性说明了 $n > N$ 后的项没有资格参与比较，故前有限项必有最大、最小值.

## 4、极限四则运算规则

设 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = a$ $\lim\limits_{n\to \infty}y_{n} = b$ ，则

(1) $\lim\limits_{n\to \infty}(x_{n}\pm y_{n}) = a\pm b$

(2) $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n}y_{n} = a b$

(3)若 $b\neq 0$ ，则 $\lim\limits_{n\to \infty}\frac{x_{n}}{y_{n}} = \frac{a}{b}$

四则运算规则可以推广至有限个数列情形.

例2.6 设 $\lim\limits_{n\to \infty}(a_{n} + b_{n}) = 1$ $\lim\limits_{n\to \infty}(a_{n} - b_{n}) = 3$ ，则（）

(A) $\{a_{n}\}$ 极限存在， $\{b_{n}\}$ 极限不存在

(B) $\{a_{n}\}$ 极限存在， $\{b_{n}\}$ 极限存在

(C) $\{a_{n}\}$ 极限不存在， $\{b_{n}\}$ 极限不存在

(D) $\{a_{n}\}$ 极限不存在， $\{b_{n}\}$ 极限存在

解：令 $u_{n} = a_{n} + b_{n}$ $\nu_{n} = a_{n} - b_{n}$ ，则 $\lim\limits_{n\to \infty}u_{n} = 1$ $\lim\limits_{n\to \infty}\nu_{n} = 3$ .由极限四则运算规则(1)知， $\{u_{n} + \nu_{n}\}$ 和 $\{u_{n} - \nu_{n}\}$ 均存在极限，且有

$$
\lim\limits_{n\to \infty}(u_{n} + \nu_{n}) = \lim\limits_{n\to \infty}u_{n} + \lim\limits_{n\to \infty}\nu_{n} = 1 + 3 = 4，
$$

$$
\lim\limits_{n\to \infty}(u_{n} - \nu_{n}) = \lim\limits_{n\to \infty}u_{n} - \lim\limits_{n\to \infty}\nu_{n} = 1 - 3 = -2.
$$

又 $a_{n} = \frac{1}{2} (u_{n} + \nu_{n})， b_{n} = \frac{1}{2} (u_{n} - \nu_{n})$ ，所以 $\{a_{n}\}$ 和 $\{b_{n}\}$ 的极限均存在，且有

$$
\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = \frac{1}{2}\times 4 = 2，\lim\limits_{n\to \infty}b_{n} = \frac{1}{2}\times (-2) = -1.
$$

## 5、海涅定理(归结原则)

设 $f(x)$ 在 $\stackrel {\circ}{U}(x_{0}，\delta)$ 内有定义，则 $\lim\limits_{x\to x_{0}}f(x) = A$ 存在 $\Leftrightarrow$ 对任何 $\stackrel {\circ}{U}(x_{0}，\delta)$ 内以 $x_{0}$ 为极限的数列 $\{x_{n}\} (x_{n}\neq x_{0})$ ，极限 $\lim\limits_{n\to \infty}f(x_{n}) = A$ 存在.

【注】众所周知，虽然数列极限与函数极限是分别独立定义的，但是海涅定理是联系数列极限与函数极限的桥梁。它指出：在极限存在的条件下，函数极限和数列极限可以相互转化。有些读者可能没有听说过这个定理，但是在不知不觉中我们已经使用它了。

常考 (1) 当 $x\rightarrow 0$ 时，取 $x_{n} = \frac{1}{n}$ 即若 $\lim\limits_{x\to 0}f(x) = A$ ，则 $\lim\limits_{n\to \infty}f\left(\frac{1}{n}\right) = A$

(2) 当 $x\rightarrow +\infty$ 时，取 $x_{n} = n$ ，即若 $\lim\limits_{x\to +\infty}f(x) = A$ ，则 $\lim\limits_{n\to \infty}f(n) = A$

(3) 当 $x_{n}\rightarrow a$ ，且 $x_{n}\neq a$ 时，若 $\lim\limits_{x\to a}f(x) = A$ ，则 $\lim\limits_{n\to \infty}f(x_{n}) = A$

例2.7 当 $x\rightarrow 0$ 时， $\frac{1}{x}\sin \frac{1}{x}$ 是(

(A)无穷大量    (B)无界量，但不是无穷大量    (C)有界量，但不是无穷小量     (D)无穷小量

解：设 $f(x) = \frac{1}{x}\sin \frac{1}{x}$ ，若取 $x_{n} = \frac{1}{n\pi}\rightarrow 0$ $n\rightarrow \infty$ ，则有 $\lim\limits_{n\to \infty}f(x_{n}) = 0$ ；若取 $x_{n}^{\prime} = \frac{1}{\left(2n + \frac{1}{2}\right)\pi}\rightarrow 0，n\rightarrow \infty$ 则有 $f(x_{n}^{\prime}) = \left(2n + \frac{1}{2}\right)\pi \rightarrow +\infty ，n\rightarrow \infty$ ，根据归结原则，极限 $\lim\limits_{x\to \infty}\frac{1}{x}\sin \frac{1}{x}$ 不存在，且当 $x\rightarrow 0$ 时， $\frac{1}{x}\sin \frac{1}{x}$ 是无界量，但不是无穷大量，

例 2.8 求 $\lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[n]{\left(\cos{\frac{1}{\sqrt{n}}}\right)^{n^{2}}}$

解 $\lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[n]{\left(\cos{\frac{1}{\sqrt{n}}}\right)^{n^{2}}} = \lim\limits_{n\to \infty}\left(\cos {\frac{1}{\sqrt{n}}}\right)^{n} = \mathrm{e}^{\lim\limits_{n\to \infty}n\ln \left(\cos {\frac{1}{\sqrt{n}}}\right)}.$

因

$$
\begin{array}{r l} & {\underset {x\to +\infty}{\lim}x\ln \left(\cos \frac{1}{\sqrt{x}}\right) = \underset {x\to +\infty}{\lim}x\ln \left(1 + \cos \frac{1}{\sqrt{x}} -1\right)}\\ & {\qquad = \underset {x\to +\infty}{\lim}x\left(\cos \frac{1}{\sqrt{x}} -1\right)}\\ & {\qquad = \underset {x\to +\infty}{\lim}x\cdot \left[-\frac{1}{2}\left(\frac{1}{\sqrt{x}}\right)^{2}\right] = -\frac{1}{2}，} \end{array}
$$

故由归结原则知， $\lim\limits_{n\to \infty}n\ln \left(\cos {\frac{1}{\sqrt{n}}}\right) = - \frac{1}{2}$ 即原式 $= \mathrm{e}^{- \frac{1}{2}}$

## 6、夹逼准则

如果数列 $\{x_{n}\} ，\{y_{n}\}$ 及 $\{x_{n}\}$ 满足下列条件：

$①$ 从某项起，即存在 $n_{0} \in \mathbb{N}_{+}$ ，当 $n > n_{0}$ 时， $y_{n} \leqslant x_{n} \leqslant z_{n} \left(n = 1，2，3，\dots\right)$ ；

$$
② \lim\limits_{n \to \infty} y_{n} = a， \lim\limits_{n \to \infty} z_{n} = a.
$$

则数列 $\{x_{n}\}$ 的极限存在，且 $\lim\limits_{n \to \infty} x_{n} = a$

### 放缩的常用方法

(1) 利用简单的放大与缩小

$\left\{ \begin{array}{l}n \bullet u_{\min} \leqslant u_{1} + u_{2} + \dots + u_{n} \leqslant n \bullet u_{\max}， \\ \text {当} u_{i} \geqslant 0 \text {时，} 1 \bullet u_{\max} \leqslant u_{1} + u_{2} + \dots + u_{n} \leqslant n \bullet u_{\max}. \end{array} \right.$

(2) 利用重要不等式

1. 设 $a， b$ 为实数，则 a. $\left|a \pm b\right| \leqslant \left|a\right| + \left|b\right|$ ； b. $\left\| a\right| - \left|b\right| \leqslant \left|a - b\right|$
   可以将上述不等式 a. 推广为 $n$ 个实数的情形，即
   $$
   \left|a_{1} \pm a_{2} \pm \dots \pm a_{n}\right| \leqslant \left|a_{1}\right| + \left|a_{2}\right| + \dots + \left|a_{n}\right|.
   $$
2. (a) $\sqrt{ab} \leqslant \frac{a + b}{2} \leqslant \sqrt{\frac{a^{2} + b^{2}}{2}} (a， b \geqslant 0)$ ；
   还有 $\left|ab\right| \leqslant \frac{a^{2} + b^{2}}{2}$ ，例如，若 $u_{n} > 0$ ，则 $\frac{u_{n}}{n} = u_{n} \cdot \frac{1}{n} \leqslant \frac{n^{2} + \frac{1}{n^{2}}}{2}$
   (b) $\sqrt[3]{abc} \leqslant \frac{a + b + c}{3} \leqslant \sqrt{\frac{a^{2} + b^{2} + c^{2}}{3}} (a， b， c \geqslant 0)$

3. 设 $a \geqslant b \geqslant 0$ ，则 $\left\{ \begin{array}{l}\text {当} m > 0 \text {时，} a^{m} \geqslant b^{m}， \\ \text {当} m < 0 \text {时，} a^{m} \leqslant b^{m}. \end{array} \right.$

4. 若 $0 < a < x < b， 0 < c < y < d$ ，则 $\frac{c}{b} < \frac{y}{x} < \frac{d}{a}$
   考研中考过：当 $n\pi < x< (n + 1)\pi ，2n< S(x)< 2(n + 1)$ 时， $\frac{2n}{(n + 1)\pi} < \frac{S(x)}{x} < \frac{2(n + 1)}{n\pi}$

5. \sin x < x < \tan x \left(0 < x < \frac{\pi}{2}\right)$

6. \sin x < x \left(x > 0\right)$
   考研中考过：当 $x_{n} > 0$ 时， $x_{n + 1} = \sin x_{n} < x_{n}$ ，故 $\{x_{n}\}$ 单调减少.

7. 当 $0 < x < \frac{\pi}{4}$ 时， $x < \tan x < \frac{4}{\pi} x$ . 证明见习题 6.9.

8. 当 $0 < x < \frac{\pi}{2}$ 时， $\sin x > \frac{2}{\pi} x$ . 证明见例 6.19.

9. arctan $x \leqslant x \leqslant \arcsin x(0) \leqslant x \leqslant 1$ .
   可考：当 $x_{n} > 0$ 时， $x_{n + 1} = \arctan x_{n} < x_{n}$ ，故 $\{x_{n}\}$ 单调减少.
   $10\mathrm{e}^{x}\geqslant x + 1(\forall x)$
   可考：当 $x_{n + 1} = \mathbf{e}^{x_{n}} - 1$ 时，由 $\mathbf{e}^{x_{n}} - 1 \geqslant x_{n}$ ，得 $x_{n + 1} \geqslant x_{n}$ ，即 $\{x_{n}\}$ 单调不减.
   $11x - 1\geqslant \ln x(x > 0)$
   可考：当 $x_{n} > 0$ 时，若 $x_{n + 1} = \ln x_{n} + 1$ ，由 $\ln x_{n} + 1 \leqslant x_{n}$ ，得 $x_{n + 1} \leqslant x_{n}$ ，即 $\{x_{n}\}$ 单调不增.
10.
$$
\frac{1}{1 + x} < \ln \left(1 + \frac{1}{x}\right) < \frac{1}{x} (x > 0) \text{或} \frac{x}{1 + x} < \ln (1 + x) < x(x > 0).
$$

(3) 利用闭区间上连续函数必有最大值与最小值

(4) 利用压缩映射原理.

原理一：对数列 $\{x_{n}\}$ ，若存在常数 $k$ $(0 < k < 1)$ ，使得 $\left|x_{n + 1} - a\right| \leqslant k \left|x_{n} - a\right|$ ， $n = 1，2，\dots$ ，则 $\{x_{n}\}$ 收敛于 $a$ .

证明 $0\leqslant \left|x_{n + 1} - a\right|\leqslant k\left|x_{n} - a\right|\leqslant k^{2}\left|x_{n - 1} - a\right|\leqslant \dots \leqslant k^{n}\left|x_{1} - a\right|$ ，由于 $\lim\limits_{n\to \infty}k^{n} = 0$ ，根据夹逼准则，有 $\lim\limits_{n\to \infty}\left|x_{n + 1} - a\right| = 0$ ，即 $\{x_{n}\}$ 收敛于 $a$ ·

原理二：对数列 $\{x_{n}\}$ ，若 $x_{n + 1} = f(x_{n})$ ， $n = 1，2，\dots ，f(x)$ 可导， $a$ 是 $f(x) = x$ 的唯一解，且 $\forall x \in \mathbf{R}$ ，有 $\left|f^{\prime}(x)\right| \leqslant k < 1$ ，则 $\{x_{n}\}$ 收敛于 $a$ .

证明 $\left|x_{n + 1} - a\right| = \left|f(x_{n}) - f(a)\right|$ 拉格朗日中值定理 $\left|f^{\prime}(\xi)\right|\left|x_{n} - a\right|\leqslant k\left|x_{n} - a\right|$ ，其中 $\xi$ 介于 $a$ 与 $x_{n}$ 之间，由原理一，有 $\{x_{n}\}$ 收敛于 $a$ ·

以上原理一、二是特殊的压缩映射过程，考生在使用它们时，要写出证明过程.如例2.15.

(5) 利用题设条件来推证(这往往是大题的第1问).

### 例题

例2.9 $\lim\limits_{n \to \infty} \left(\frac{1}{n^{2} + n + 1} + \frac{2}{n^{2} + n + 2} + \dots + \frac{n}{n^{2} + n + n}\right) = \frac{1}{n^{2} + n + n}$ .

**解：**分子不变，将分母放缩成相同的，则

$$
\frac{n(n + 1)}{2(n^{2} + n + n)} \leqslant \frac{1}{n^{2} + n + 1} + \frac{2}{n^{2} + n + 2} + \dots + \frac{n}{n^{2} + n + n} \leqslant \frac{n(n + 1)}{2(n^{2} + n + 1)}，
$$

又 $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{n(n + 1)}{2(n^{2} + n + 1)} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{n(n + 1)}{2(n^{2} + n + n)} = \frac{1}{2}$ ，所以根据夹逼准则，原式 $= \frac{1}{2}$ .

例 2.10 求极限 $\lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_{1}^{n} + a_{2}^{n} + \dots + a_{m}^{n}}$ ，其中 $a_{i} (i = 1，2，\dots ，m)$ 都是非负数.

**解：**设 $a = \max \{a_{1}，a_{2}，\dots ，a_{m}\}$ ，则

$$
a^{n}\leqslant a_{1}^{n} + a_{2}^{n} + \dots +a_{m}^{n}\leqslant m\bullet a^{n}，
$$

即 $a\leqslant \sqrt[n]{a_{1}^{n} + a_{2}^{n} + \cdots + a_{m}^{n}}\leqslant a\bullet m^{\frac{1}{n}}$ 且 $\lim\limits_{n\to \infty}m^{\frac{1}{n}} = 1$ .故

$$
\lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[n]{a_{1}^{n} + a_{2}^{n} + \cdots + a_{m}^{n}} = \max \{a_{1}，a_{2}，\dots ，a_{m}\} .
$$

【注】这是一个结论，应当记住，

如当 $0< a< b$ 时， $\lim\limits_{n\to \infty}(a^{- n} + b^{- n})^{\frac{1}{n}} = \lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[n]{\left(\frac{1}{a}\right)^{n} + \left(\frac{1}{b}\right)^{n}} = \frac{1}{a}$ 又如当 $0\leqslant x\leqslant \frac{\pi}{2}$ 时，

$$
\lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[n]{\sin^{n}x + \cos^{n}x} = \left\{ \begin{array}{l l}{\cos x，} & {0\leqslant x\leqslant \frac{\pi}{4}，}\\ {\sin x，} & {\frac{\pi}{4} < x\leqslant \frac{\pi}{2}.} \end{array} \right.
$$

再如 $\lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[n]{1 + \left|x\right|^{3n}} = \left\{ \begin{array}{l l}{1，} & {\left|x\right|\leqslant 1，}\\ {\left|x\right|^{3}，} & {\left|x\right| > 1. } \end{array} \right.$

例 2.11 设 $0< a_{n}< \frac{\pi}{2}$ $0< b_{n}< \frac{\pi}{2}$ $\cos a_{n} - a_{n} = \cos b_{n}$ $\lim\limits_{n\to \infty}b_{n} = 0$ $\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = \lim\limits_{n\to \infty}\frac{a_{n}}{b_{n}^{n}}$

解：由 $\cos a_{n} - \cos b_{n} = a_{n} > 0$ ，知 $0< a_{n}< b_{n}$ ，则由夹逼准则，得 $\cos x$ 在 $\left(0，\frac{\pi}{2}\right)$ 肉是减函数

$$
\lim\limits_{n\to \infty}a_{n} = 0，
$$

$$
\lim\limits_{n\to \infty}\frac{a_{n}}{b_{n}^{2}} = \lim\limits_{n\to \infty}\frac{1 - \cos b_{n}}{b_{n}^{2}}\cdot \frac{a_{n}}{1 - \cos b_{n}} = \frac{1}{2}\lim\limits_{n\to \infty}\frac{a_{n}}{1 - \cos a_{n} + a_{n}} = \frac{1}{2}\lim\limits_{n\to \infty}\frac{1}{1 - \cos a_{n} + 1} = \frac{1}{2}.
$$

## 7、单调有界准则

单调有界数列必有极限，即若数列 $\{x_{n}\}$ 单调增加(减少)且有上界(下界)，则 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n}$ 存在.

证明数列 $\{x_{n}\}$ 单调性的常用方法：
a. $x_{n + 1} - x_{n} > 0$ 或 $\frac{x_{n + 1}}{x_{n}} >1$ (同号).
b. 利用数学归纳法.
c. 利用重要不等式(见夹逼准则的注(2)).
d. $x_{n} - x_{n - 1}$ 与 $x_{n - 1} - x_{n - 2}$ 同号，则 $\{x_{n}\}$ 单调.
e. 利用结论：对 $x_{n + 1} = f(x_{n})(n = 1，2，\dots)$ $x_{n}\in$ 区间 $I$

若 $f^{\prime}(x) > 0$ $x\in$ 区间 $I$ ，则数列 $\{x_{n}\}$ 单调，且 $\left\{ \begin{array}{l l}{\frac{}\\ {\frac{\mathrm{\mathrm{.}} \end{array} \right.$ 当 $x_{2} > x_{1}$ 时，数列 $\{x_{n}\}$ 单调增加，当 $x_{2}< x_{1}$ 时，数列 $\{x_{n}\}$ 单调减少.若 $f^{\prime}(x)< 0$ $x\in$ 区间 $I$ ，则数列 $\{x_{n}\}$ 不单调. 证明见例2.13.

### 例题

例2.12 设 $0< x_{1}< 3$ $x_{n + 1} = \sqrt{x_{n}(3 - x_{n})} (n = 1，2，\dots)$ ，证明数列 $\{x_{n}\}$ 的极限存在，并求此极限.

证明 证明这种由递推形式给出的数列的收敛性，一般都是根据"单调有界数列必收敛"这一准则进行证明；在证明了极限存在的前提下再求极限.

由例2.1知数列 $\{x_{n}\}$ 是有界的，对任意正整数 $n > 1$ ，都有 $0< x_{n}\leqslant \frac{3}{2}$

根据单调有界数列必有极限的准则知 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n}$ 存在，设其为 $a$ ，则

$$
a = \lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = \lim\limits_{n\to \infty}\sqrt{x_{n - 1}(3 - x_{n - 1})} = \sqrt{a(3 - a)}，
$$

解得 $a = \frac{3}{2}$ 或 $a = 0$ (舍去).故

由于 $\{x_{n}\}$ 单调增加，且 $x_{n} > 0$ ，故 $a > 0$

$$
\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = \frac{3}{2}.
$$

例2.13 设 $x_{n + 1} = f(x_{n})$ ，则以下命题正确的是( )
$①$ 若 $f(x)$ 单调增加，且 $x_{1}< x_{2}$ ，则数列 $\{x_{n}\}$ 单调增加
$②$ 若 $f(x)$ 单调增加，且 $x_{1} > x_{2}$ ，则数列 $\{x_{n}\}$ 单调减少
$③$ 若 $f(x)$ 单调减少，且 $x_{1}< x_{2}$ ，则数列 $\{x_{n}\}$ 单调增加
$④$ 若 $f(x)$ 单调减少，且 $x_{1} > x_{2}$ ，则数列 $\{x_{n}\}$ 单调减少
![](images/976e46d5ebdc1328352b5ce9e6c2bc1c8fbc15e5a9d9922059198fedc8db9dfd.jpg)

(A) $①②$   (B) $①③$    (C) $②③$     (D) $②④$

解：对上述命题逐个分析，如下.

对 $①$ ，若 $f(x)$ 单调增加，且 $x_{1}< x_{2}$ ， $x_{2} = f(x_{1})$ $x_{3} = f(x_{2})$ ，则 $f(x_{1})< f(x_{2})$ ，即 $x_{2}< x_{3}$ ，又 $x_{3} =$

$f(x_{2})， x_{4} = f(x_{3})$ ， 此时 $f(x_{2})< f(x_{3})$ ， 即 $x_{3}< x_{4}， \dots$ ， 依次类推， 便知数列 $\{x_{n}\}$ 越来越大， 即单调增加.

对 $②$ ， 若 $f(x)$ 单调增加， 且 $x_{1} > x_{2}$ ， $x_{2} = f(x_{1})， x_{3} = f(x_{2})$ ， 则 $f(x_{1}) > f(x_{2})$ ， 即 $x_{2} > x_{3}$ ， 又 $x_{3} = f(x_{2})， x_{4} = f(x_{3})$ ， 此时 $f(x_{2}) > f(x_{3})$ ， 即 $x_{3} > x_{4}， \dots$ ， 依次类推， 便知数列 $\{x_{n}\}$ 越来越小， 即单调减少.

对 $③$ ， 若 $f(x)$ 单调减少， 且 $x_{1}< x_{2}$ ， $x_{2} = f(x_{1})， x_{3} = f(x_{2})$ ， 则 $f(x_{1}) > f(x_{2})$ ， 即 $x_{2} > x_{3}$ ， 又 $x_{3} = f(x_{2})， x_{4} = f(x_{3})$ ， 此时 $f(x_{2})< f(x_{3})$ ， 即 $x_{3}< x_{4}， \dots$ ， 依次类推， 便知数列 $\{x_{n}\}$ 是摆动的， 不单调.

对 $④$ ， 若 $f(x)$ 单调减少， 且 $x_{1} > x_{2}$ ， $x_{2} = f(x_{1})， x_{3} = f(x_{2})$ ， 则 $f(x_{1})< f(x_{2})$ ， 即 $x_{2}< x_{3}$ ， 又 $x_{3} = f(x_{2})， x_{4} = f(x_{3})$ ， 此时 $f(x_{2}) > f(x_{3})$ ， 即 $x_{3} > x_{4}， \dots$ ， 依次类推， 便知数列 $\{x_{n}\}$ 是摆动的， 不单调.

例2.14 (1) 证明方程 $x = 2\ln (1 + x)$ 在 $(0， + \infty)$ 内有唯一实根 $\xi$

(2) 对于(1)中的 $\xi$ ， 任取 $x_{1} > \xi$ ， 定义 $x_{n + 1} = 2\ln (1 + x_{n})， n = 1，2， \dots$ ， 证明 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n}$ 存在， 并求其值.

证明 (1) 令 $F(x) = x - 2\ln (1 + x)， x > 0$ ， 则

$$
F^{\prime}(x) = 1 - \frac{2}{1 + x} = \frac{x - 1}{1 + x}，
$$

令 $F^{\prime}(x) = 0$ ， 得 $x = 1$ 是唯一驻点， 且当 $0< x< 1$ 时， $F^{\prime}(x)< 0$ ； 当 $x > 1$ 时， $F^{\prime}(x) > 0$ .

又

$$
F(0) = 0， F(1) = 1 - 2\ln 2< 0，
$$

$$
\lim\limits_{x\to +\infty}[x - 2\ln (1 + x)] = +\infty >0，
$$

![](images/22452cba8a22961b2b2d4576c10cbc5fb64004bc8e4b7810ebfae4d609615358.jpg)

如图2- 2所示， 所以 $F(x)$ 在 $(0，1)$ 内无零点， 在 $(1， + \infty)$ 内有唯一零点 $\xi$ ， 故原方程在 $(0， + \infty)$ 内有唯一实根 $\xi$ .

(2) 由 $x_{1} > \xi ， F(x_{1}) > F(\xi) = 0$ ， 得

即 $x_{1} > x_{2} > \xi$ .

$$
\begin{array}{r l} & {x_{1} > \overbrace{2\ln(1 + x_{1})}^{2\ln (1 + x_{1})} = x_{2} > \overbrace{2\ln(1 + \xi)}^{2\ln (1 + \xi)} = \xi ，}\\ & {x_{1} > \xi} \end{array}
$$

假设 $x_{n - 1} > x_{n} > \xi$ 成立， 则有

$$
\begin{array}{r l} & {x_{n} > 2\ln (1 + x_{n}) = x_{n + 1} > 2\ln (1 + \xi) = \xi ，}\\ & {\qquad x_{n} > \xi \mathrm~{~}\)
$$

即 $x_{n} > x_{n + 1} > \xi$ . 于是 $\{x_{n}\}$ 单调减少且有下界 $\xi$ .

故 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n}$ 存在， 记为 $a$ ， 在 $x_{n + 1} = 2\ln (1 + x_{n})$ 两边取极限， 有 $a = 2\ln (1 + a)$ ， 由(1)可知 $a = \xi$ .

【注】读者可画出如图2- 3所示的情形， 加深理解.

![](images/c0a224a916ea4560c8722152a87946238bb65076105041e478574a71ef95bee9.jpg)

例2.15 (1)证明方程 $x = \cos x$ 在 $\left(0，\frac{\pi}{3}\right)$ 内有唯一实根 $a$

(2)设 $-1\leqslant x_{1}\leqslant 1$ ，定义 $x_{n + 1} = \cos x_{n}$ $n = 1，2，\dots$ ，证明 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n}$ 存在，且极限值就是(1)中的 $a$

证明 (1)令 $F(x) = \cos x - x$ ，则

$$
F(0) = 1 > 0，F\left(\frac{\pi}{3}\right) = \frac{1}{2} -\frac{\pi}{3} < 0，
$$

且 $F^{\prime}(x) = - \sin x - 1< 0$ ，于是存在唯一的 $a\in \left(0，\frac{\pi}{3}\right)$ ，使得 $F(a) = 0$ ，即 $x = \cos x$ 在 $\left(0，\frac{\pi}{3}\right)$ 内有唯一实根 $a$

(2)由于 $-1\leqslant x_{1}\leqslant 1$ ，则 $0< x_{n + 1} = \cos x_{n}\leqslant 1，n\geqslant 1$ ，故 $0< x_{n}\leqslant 1< \frac{\pi}{3}，n > 1$

令 $f(x) = \cos x$ ，显然 $f(x)$ 在 $\left(0，\frac{\pi}{3}\right)$ 内单调减少，于是 $\{x_{n}\}$ 不单调，下面直接考虑 $\left|x_{n + 1} - a\right|$

$\left|x_{n + 1} - a\right| = \left|\cos x_{n} - \cos a\right| = - \sin \xi \bullet \left(x_{n} - a\right)\leqslant \frac{\sqrt{3}}{2}\left|x_{n} - a\right|\leqslant \left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^{2}\left|x_{n - 1} - a\right|\leqslant \dots \leqslant \left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^{n}\left|x_{1} - a\right|$ ( $\xi$ 介于 $a$ 和 $x_{n}$ 之间)，当 $n\rightarrow \infty$ 时， $\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^{n}\left|x_{1} - a\right|\rightarrow 0$ ，于是 $x_{n + 1}\rightarrow a$ ，即 $\lim\limits_{n\to \infty}x_{n} = a$

【注】读者可画出如图2- 4所示的情形，加深理解，

![](images/6bd69472c59a3c69fc8dfa0ce6dc50693db35fed93623a6ffdd5736d7ebbdf55.jpg) 
